\input{../tex/preambule}
\geometry{top=3cm,bottom=3cm}
\usepackage{bbding}

\title{\vspace{\fill}\textbf{\Huge Organigramme}}
\author{Sonny Klotz - Jean-Didier Pailleux - Malek Zemni\vspace{2em}\\\textit{Interface de chargement, de contrôle}\\\textit{et d’analyse statistique des données}\\\textit{pour la constitution d’un graphe de flux}\vspace{2em}}

\begin{document}
\pagenumbering{gobble}\clearpage
\maketitle\vspace{\fill}
\newpage\clearpage\pagenumbering{arabic}
	
	\section{Présentation de l'organigramme}
		Le projet peut être décomposé en 3 grands paquets :
		\begin{itemize}
		\item Une \textbf{interface graphique web} : module d'interface utilisateur qui va faire transiter les informations entre les différentes APIs
		\item Une \textbf{API 1 de chargement des données} : composée de 2 modules
		\item Une \textbf{API 2 d'analyse descriptive des données} : composée de 3 modules
		\end{itemize}
		
		\begin{figure}[h]\begin{tikzpicture}
			\begin{scope}[xscale=2,yscale=1.5]	
				\node (IW) at (0,5) [rectangle,draw,text depth=3cm,minimum width=15.5cm,minimum height=4cm,font=\textbf\Large] {\begin{tabular}{c}Interface web\end{tabular}};
				\node (F2) [rectangle,draw,dashed] at ([yshift=0.4cm]IW.center) {\begin{tabular}{c}Fenêtre échantillons\end{tabular}};
				\node (F1) [rectangle,draw,dashed] at ([xshift=-3.5cm]F2.east) {\begin{tabular}{c}Fenêtre chargement fichier\end{tabular}};
				\node (F3) [rectangle,draw,dashed] at ([xshift=3.4cm]F2.west) {\begin{tabular}{c}Fenêtre résultats ADD\end{tabular}};
				\node (MAIN) [rectangle,draw,dashed,below=of F2.south,yshift=0cm] {\begin{tabular}{c}Main - Application\end{tabular}};

				
				\node (API1) at (-2.5,0) [rectangle,draw,fill=blue!25,text depth=-3.5cm,minimum width=5cm,minimum height=5cm,font=\textbf\Large] {\begin{tabular}{c}API 1\\Chargement des données\end{tabular}};
				\node (VERIF) [rectangle,draw,dashed,fill=white] at ([yshift=1cm]API1.center){\begin{tabular}{c}Vérification format\\fichier\end{tabular}};
				\node (ANALYS) [rectangle,draw,dashed,fill=white,below=of VERIF.south,yshift=0.5cm] {\begin{tabular}{c}Analyse contenu\\fichier\end{tabular}};
				
				\node (API2) at (2.5,0) [rectangle,draw,fill=blue!25,text depth=-5cm,minimum width=5cm,minimum height=6.5cm,font=\textbf\Large] {\begin{tabular}{c}API 2\\Analyse descriptive des données\end{tabular}};
				\node (ADD1) [rectangle,draw,dashed,fill=white] at ([yshift=1.7cm]API2.center){\begin{tabular}{c}AD qualitatives\end{tabular}};
				\node (ADD2) [rectangle,draw,dashed,fill=white,below=of ADD1.south,yshift=0.5cm] {\begin{tabular}{c}AD quantitatives\\discrètes\end{tabular}};
				\node (ADD3) [rectangle,draw,dashed,fill=white,below=of ADD2.south,yshift=0.5cm] {\begin{tabular}{c}AD quantitatives\\continues\end{tabular}};
				
				\path[->,>=stealth'] (MAIN) edge[bend left=10] node[anchor=south,left]{1} (F1);
				\path[->,>=stealth'] (F1) edge[bend left=10] node[anchor=south,left]{2} (MAIN);
				\path[->,>=stealth'] (MAIN) edge[bend left=10] node[anchor=south,left]{3} (F2);
				\path[->,>=stealth'] (F2) edge[bend left=10] node[anchor=south,right]{4} (MAIN);
				\path[->,>=stealth'] (MAIN) edge[bend left=10] node[anchor=south,right]{5} (F3);
				\path[->,>=stealth'] (F3) edge[bend left=10] node[anchor=south,right]{6} (MAIN);
				
				\draw[-triangle 45] (MAIN.south west) -- node[anchor=south,left] {7} (VERIF.100);
				\draw[-triangle 45] (VERIF.80) -- node[anchor=south,right] {8} (MAIN.195);
				\draw[-triangle 45] (MAIN.200) |- node[anchor=south,left] {9} (ANALYS.5);
				\draw[-triangle 45] (ANALYS.355) -| node[anchor=south,below] {10} (MAIN.205);			
				
				\draw[-triangle 45] (MAIN.south east) -- node[anchor=south,right] {11} (ADD1.80);
				\draw[-triangle 45] (ADD1.110) -- node[anchor=south,left] {12} (MAIN.345);
				\draw[-triangle 45] (MAIN.335) |- node[anchor=south,right] {13} (ADD2.175);
				\draw[-triangle 45] (ADD2.185) -| node[anchor=south,below] {14} (MAIN.330);				
				\draw[-triangle 45] (MAIN.290) |- node[anchor=north,right] {15} (ADD3.175);
				\draw[-triangle 45] (ADD3.185) -| node[anchor=south,below] {16} (MAIN.270);
				
				
			\end{scope}
			%Légende
			\begin{scope}
				\node (LEGENDE) at (-7,-5) {\textbf{Légende :}};
				\node (FAMILLE) at (-4.5,-5) [rectangle,draw] {\begin{tabular}{c}Famille\end{tabular}};
				\node (MODULE) at (-2,-5) [rectangle,draw,dashed] {\begin{tabular}{c}Module\end{tabular}};
				\path[->,>=stealth'] (0.5,-5.3) edge[bend left=0] node[anchor=south,above]{informations transmises} (3,-5.3);
			\end{scope}
		\end{tikzpicture}
		\caption{Organigramme des différents modules du logiciel}\label{fig:M1}
		\end{figure}
		
		\hspace{-\parindent}\textbf{Notes :}\\
			(1) Lancement de la fenêtre de chargement du fichier \lstinline!.csv! par le Main-Application\\
			(2) Récupération du fichier \lstinline!.csv! \\
			(3) Transmission des informations contenus dans le \lstinline!.csv!\\
			(4) Demande d'accès à la Fenêtre résultats ADD\\
			(5) Envoi de la colonne à analyser\\
			(6) Demande d'exportation des résultats de l'ADD\\
			(7) Fichier \lstinline!.csv! : lancement de la vérification de son format\\
			(8) Code d'erreur : fichier OK ou ERREUR\\
			(9) Fichier \lstinline!.csv! : lancement de l'analyse de son contenu\\
			(10) \textbf{structure 1} : contenant les données du fichier, le nombre de lignes et le nombre de colonnes (connus à partir de la taille de la structure)\\
			\hspace*{1.9em} \textbf{structure 2} : contenant 3 informations sur chaque colonne : le type, le rôle et les positions des données erronées ou manquantes\\
			(11) demande du compte-rendu AD qualitatif\\
			(12) succès : infos et représentations graphiques correspondantes, erreur : message d'erreur\\
			(13) demande du compte-rendu AD quantitatif discret\\
			(14) succès : infos et représentations graphiques correspondantes, erreur : message d'erreur\\
			(15) demande du compte-rendu AD quantitatif continu\\
			(16) succès : infos et représentations graphiques correspondantes, erreur : message d'erreur\\
	
	\section{Fonctionnalités des modules}
		\subsection{API 1 - Chargement des données}
			L'API de chargement des données va être divisée en 2 modules :
			
			\subsubsection{Vérification format fichier :}
				Ce module va vérifier le fichier fourni en entrée en plusieurs points :
				\begin{itemize}
					\item l'ouverture du fichier a réussi
					\item le fichier est un \lstinline!.csv! contenant du texte brut non formaté (pas de mise en forme avec des balises ou autres)
					\item le fichier est accessible en lecture
				\end{itemize}
				\textbf{Critère de satisfaction : } le fichier est bien ouvert, accessible en lecture et ne contient que du texte brut.
			
			\subsubsection{Analyse contenu fichier :}
				Ce module comprend deux fonctionnalités principales :
				\begin{enumerate}
					\item Lecture du contenu du fichier \lstinline!.csv! :\\
					On initialise une première structure (\textbf{structure 1}) pour y sauvegarder le contenu du fichier.\\
					On lit ligne par ligne des caractères du fichier. A chaque fois qu'on détecte un caractère de séparation (une virgule, un point-virgule ou une tabulation), on stocke les caractères lus (la donnée) dans la structure.\\
					Cette fonctionnalité fournit la \textbf{structure 1} contenant les données du fichier, le nombre de lignes et le nombre de colonnes (connus à partir de la taille de la structure).\\
					\textbf{Critère de satisfaction : } l'ensemble des entrée du fichier sont renseignées dans une structure (donc exploitables)
					\item Descriptions préliminaires des données de chaque colonne du fichier \lstinline!.csv! :\\
					On initialise une deuxième structure (\textbf{structure 2}) pour y stocker des informations sur chaque colonne.\\
					On lit une par une les données de chaque colonne. On vérifie le type de la donnée en le comparant au type attendu. Si le type ne correspond pas, on signale dans la structure que la colonne contient une donnée erronée ou manquante (repérée par sa position dans la colonne). A la fin du parcours d'une colonne, on pourra lui attribuer un rôle/nom.\\
					Cette fonctionnalité fournit donc la \textbf{structure 2} contenant 3 informations sur chaque colonne : le type, le rôle et les positions des données erronées ou manquantes.\\
					\textbf{Critère de satisfaction : } pour chaque colonne, on connaît son type, son rôle et les éventuels données erronées.
				\end{enumerate}
				Ce module va donc fournir les deux structures \textbf{structure 1} et \textbf{structure 2} décrites ci-dessus.
				
		\subsection{API 2 - Analyse descriptive des données}
				\subsubsection{Module 1 : Calcul de la distribution des données - Analyse de données qualitatives}
					\begin{itemize}
					\item effectifs, effectifs cumulés
					\item fréquence et fréquence cumulée
					\item représentations graphiques : diagramme en secteur, histogramme, ...
					\end{itemize}
				\subsubsection{Module 2 : Analyse de données quantitatives discrètes}
					\begin{itemize}
					\item moyenne
					\item médiane et autres quantiles
					\item variance et écart-type
					\item anomalies : boîte à moutaches de Tukey
					\item symétrie : coeff de Pearson ou coeff de Yule
					\item aplatissement : coeff de Fisher
					\item représentations graphiques : distribution, cumulatif,  boîte à moustaches, ...
					\end{itemize}
				\subsubsection{Module 3 : Découpage en classes d'intervalle - Analyse de données quantitatives continues}
					\begin{itemize}
					\item découpage en classe selon une précision définie
					\item découpage en classe selon une précision par défaut (échelle définie après un parcours des valeurs)
					\item représentations graphiques : distribution, boîte à moustaches, ...
					\end{itemize}
					
		\subsection{Interface graphique web}
			Le module de l'interface graphique s'occupera de la manière dont l'application sera représentée à l'écran pour l'utilisateur, ce qui correspond au positionnement des éléments textuels, boutons et des fonctionnalités disponible dans une fenêtre. Voici une liste des principales fenêtres composant ce module avec leurs fonctionnalités :
			\begin{enumerate}
			\item Fenêtre de chargement pour récupérer un fichier \lstinline!.csv! avec validation du choix pour passer à la prochaine fenêtre (En renseignant son chemin dans le système de fichier, ou de la manière d'un Drag \& Drop). (C.S: Le fichier devra être chargé  et devra correspondre à la demande).
			\item Fenêtre de contrôle préliminaire avec visualisation d'un échantillon du \lstinline!.csv!.		
				\begin{itemize}
				\item Affichera le nombre de lignes/colonnes contenu dans le \lstinline!.csv!. (C.S: Affiche le bon nombre de lignes et de colonnes).
				\item Affichera le titre du fichier. (C.S: Affiche le bon titre du fichier).
				\item Affichera un échantillon du contenu du \lstinline!.csv! (environ les 1000 premières lignes) avec un système de scroll. (C.S: L'affichage de l'échantillon doit bien se faire sur les 1000 premières valeurs et doivent bien correspondre bien correspondre au contenu du fichier). 
				\item Affichage des lignes erronés (numéro de la ligne + contenu + type d'erreur) (C.S: Doit bien affiché les lignes contenant les erreurs, le contenu et leur type de façon précise).
				\item Mise en place d'un système de navigation sous forme d'onglet (Onglet erreurs, onglet échantillon,...). Cela permettra d'éviter que la fenêtre contienne trop d'informations. (C.S : Le système de navigation doit être lisible et pratique sans trop charger la fenêtre).
				\item Affichage d'un mécanisme pour passer à l'étape de l'analyse de données (C.S: Fonctionnalité bien placé, qui répond à la demande).
				\end{itemize}
			\item Fenêtre correspondant à l'étape de l'analyse de données.
				\begin{itemize}
				\item L'Utilisateur devra sélectionner la colonne avec un clic, puis pourra lancer l'analyse sur celle-ci. (C.S: Sélection de la colonne doit bien se faire + lancement possible après la sélection).
				\item La fenêtre affichera les résultats de l'étude qualitative (Médiane, Quantile et anomalie) d'une part et de l'étude quantitative (Histogramme et Diagramme de secteur) d'autre part. (C.S: résultats conformes + diagramme bien dessiné). 
				\item Une fonctionnalité pour lancer l'exportation des résultats sera disponible (Écriture dans un nouveau fichiers).
				\end{itemize}
			\end{enumerate}
		
	\section{Coûts}
		\begin{center}\begin{longtable}{|>{\centering}m{3cm}|>{\centering}m{4cm}|>{\centering\arraybackslash}m{7cm}|}			
				\hline \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Module}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Nombre de lignes}} & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Justification}} \\
				\hline 	Main-Application & 15 & Mise en forme du main et appel de l'application \\
				\hline 	Fenêtre choix et chargement du fichier & 10 + 20 & Fonctions pour : Drag\& Drop + Système de fichiers\\
				\hline 	Fenêtre échantillon/contrôle & 5 + 20 + 10 + 10 + 20 & Communication avec le module application + Affichage de l'interface+ lecteurs des valeurs + 	affichage des valeurs \\
				\hline 	Fenêtre ADD & 10 + 3* 30 &  Envoie d'informations au module application + Construction des graphe pour l'ADD pour les 3 types d'analyse \\
				\hline  Calcul distribution de données  & 20 + 20*3 & Application des formules pour les calculs de fréquences et d'effectifs + calcul des valeurs pour la construction de 3 graphes \\
				\hline 	Quantitatif Discret & 60 + 20*2 & Application des formules attaché à l'analyse quantitative discret + calcul des valeurs pour la construction de 2 graphes \\
				\hline 	Quantitatif Continu & 20 + 10 + 10 + 5 + 20*2 & Parcours + choix précision classe d'intervalle + écriture + communication avec les modules+ calcul des valeurs pour la construction de 2 graphes\\
				\hline 	Vérification fichier & 30 & Ouverture fichier + vérification si ouverture en lecture + présence de texte formaté ou non\\
				\hline 	Analyse Syntaxique & 20 + 5 &  Recopie et vérification + initialisation de la structure\\
				\hline 	Description & 25 + 10 & Parcours du fichiers avec condition + Fonction pour donner nom et type de colonne\\				\hline \textbf{Coût Total} & \textbf{565} & \textbf{Estimation totale du coût}\\
				\hline 	
				\end{longtable}\vspace{1em}\end{center}
				
	\section{Répartition des tâches}
		\begin{center}\begin{longtable}{|>{\centering}m{5cm}|>{\centering}m{2cm}|>{\centering}m{2cm}|>{\centering}m{2.5cm}|>{\centering\arraybackslash}m{1cm}|}			
		\hline \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Module}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Malek}} & \multicolumn{1}{ c|}{\textbf{Sonny}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Jean-Didier}} & {\textbf{Total}} \\
			\hline 	Main-Application & ~ & ~ & x & 1\\
			\hline 	Fenêtre choix et chargement du fichier & ~ & ~ & x & 1\\
			\hline 	Fenêtre échantillon/contrôle & x & ~ & ~ & 1\\
			\hline 	Fenêtre ADD & ~ & x & ~ & 1\\
			\hline  Calcul distribution de données & ~ & ~ & x & 1\\
			\hline 	Quantitative Discret & ~ & x & ~ & 1\\
			\hline 	Quantitative Continu &  ~ & x & ~ & 1\\
			\hline 	Vérification contenu fichier & x & ~ & ~ & 1\\
			\hline 	Analyse colonnes fichier & x & ~ & x & 2\\
			\hline
		\end{longtable}\vspace{1em}\end{center}
		
	\newpage\section{Sources}
		\begin{itemize}
		\item http://www.math.univ-toulouse.fr/~baccini/zpedago/asde.pdf
		\item http://www.math.univ-toulouse.fr/~besse/Wikistat/pdf/st-l-des-uni.pdf
		\item http://iml.univ-mrs.fr/~reboul/cours2.pdf
		\item http://commons.apache.org/proper/commons-math/userguide/stat.html
		\item https://hal.archives-ouvertes.fr/halshs-00287751/document
		\item Wikipédia: Données aberrantes.
		\end{itemize}
		
	
\end{document}
